Лекция 4
========



Рассмотрим ещё один более операционный метод.

\system{
(1'')

\dots

X_i \rightarrow \phi_{i 1}

\dots

X_i \rightarrow \phi_{i k_i}

\dots

}



**Пример**: S = a \cup a S => {S \rightarrow a, S \rightarrow a S}

Система (1'') задаёт набор языков L_1'', \dots, L_n'':

$$
L_i'' = \{ \phi \in A^* | X_i \stackrel{+}\Rightarrow \phi \}, \forall i
$$



**Утверждение**: $L_i^{(k)}$ - множество слов, полученных на $k$-м шаге из
пустого в предыдущем решении, состоит из слов, полученных за $j \le k$
одновременных подстановок ко всем нетерминалам данной цепочки.

Доказать в качестве упражнения.



Тогда

$$
<L_1, \dots, L_n> = <L_1', \dots, L_n'> = <L_1'', \dots, L_n''>
$$

Т.е. три способа определения семантики оказались эквивалентными.



Глава 3. Рекурсивные равенства и программы.
===========================================

Определяющие равенства

f(x_1, \dots, x_n) = T

f(x_1, \dots, x_n) = T[x_1, \dots, x_n, f] -- x_i входят в формальное выражение
свободно.



Перепишем "векторно":

$f(\overline{x}) = \overline{T}(\overline{x}, f)$



$F(\overline{x}) \overline{\cdot}{=} T[\overline{x}, F]$

Такой символ равенства нужен только для его различения от других символов
равенства. Будем считать его самым слабым.



От синтаксиса мы сразу отвлечёмся. Будем интересоваться только функциональными
вещами.

$F(x,y) = if x = y then y + 1 else F(x, F(x-1, y+1))$, где $x, y \in \mathbb{Z}$



$$
f_1(x,y) = if x = y then y+1 else x+1
$$

$$
f_2(x,y) = cond(x \ge y, x+1, y-1)
$$

$$
f_3(x,y) = cond(x \ge y & odd(x-y), x+1, undefined)
$$



f_i(x, y) = cond(x = y, y+1, f_i(x, f_i(x-1, y+1)))



Определим теперь денотационные и операционные семантики исходного
функционального уравнения.

f: D \times D \times \dots \times D \rightarrow D

f: D^n \rightarrow D

Но с формальной точки зрения лучше писать так:

f: D_1 \times \dots \times D_n \rightarrow D_0



Функции могут быть частичны, с этим надо бороться! Один из известных способов:
взять \omega \not\in D. D^\omega := D \cup \{\omega\} и положить f(x) := \omega
forall x \not\in D


